【專訪】抗癌歌手李明蔚腫瘤擴散全身 從未放棄：一路都想康復

李明蔚（Sarena）曾經是一位歌手，有隊組合叫「小龍鳳」，兩年前推出過單曲碟《交換愛情》。「因為我喺2012年患上癌症，到現在7年都未好番，唔相信患病係事實，覺得係咪假㗎？」22歲被確診患上罕見癌症——鼻咽腺樣囊性癌，到現在已經醫了7、8年，因為這個病，Sarena被迫放棄最愛的歌唱事業。

多年來病情反覆，身體各處如肺部、肝臟、骨頭等出現不同大小腫瘤，兩年前因為流鼻血嚴重，搶救時醫護人員為她用喉管吸血，怎料情況更糟，最後要在喉嚨開一個造口幫助呼吸，導致聲帶受損。Sarena現在每講一粒字都很吃力，但她仍然沒有想過放棄治療：「我小學時已經很喜歡唱歌，會模仿歌手唱歌……一路都冇想過放棄，因為一路都想康復。」Sarena是家中獨女，自幼萬千寵愛，由於樣子甜美，求學時已經做兼職模特兒，訪問當日一直在她身旁的爸爸笑說：「我唔係好支持㗎咋，當時佢唔畀我知，後來見佢幫本雜誌拍廣告，又唔知點解去咗唱歌，或者受我薰陶啦，我曾經開過琴行，佢都識少少彈琴同結他，但唔擅長。」

李爸爸為方便照顧囡囡，決定由太太主外，自己主內，全天候陪實Sarena。現在父女關係更加親密，李爸爸更成為女兒的「代言人」：「一定更關心，每日對佢不離不棄，冇辦法，個女係自己嘅。佢細個時好少同佢傾偈，有距離，因為我要返工，佢去讀書，以前好少理佢，成日都話佢自己搞掂就好，點知突然有呢個病，冇辦法。」李爸爸知道女兒還有很多事想做，望一望Sarena，說：「有呢個病，爸爸唔畀你做。」Sarena說：「其實我最想可以再唱歌或拍戲，好想做呢啲，但係，好辛苦，都係做唔到。」

20歲組成兩男一女組合「小龍鳳」，唱了一首歌，當年李爸爸希望女兒可以繼續讀書，送她到加拿大繼續升學。怎料去了幾個月便開始流鼻血，李爸爸說：「初初以為乾燥，天氣影響，但佢鼻血流咗兩天都冇停，呢個就有問題喇，喺加拿大睇專科，檢查後發現有啲小腫瘤喺體內，於是返香港再做檢查，發現鼻咽內有腫瘤，但又唔係鼻咽癌，鼻咽癌反而有得醫，但佢係另一種病，冇癌指數，好奇怪，只驗出體內有好多腫瘤。」

鼻咽腺樣囊性癌又稱圓柱瘤或圓柱瘤型腺癌，腺樣囊性癌是淚腺惡性上皮性腫瘤中最常見，由於腫瘤會滲透血管、神經及骨組織，也是惡性度最高的。李明蔚22歲確診後，半年內進行38次電療和4次化療後，在她身上有數不清的副作用，如右耳聽覺餘下3成、牙骹肌肉萎縮、口腔潰爛，右邊臉癱瘓，導致會不自覺流口水，連右眼都因為不能閉上而紅腫發炎。李爸爸說：「其中一個腫瘤喺頸後嘅神經線上，壓住大動脈，好多專科醫生都話如果做手術，少許偏差都可能會流血不止，叫我哋諗清楚，最後決定唔做。」可以完全清除腫瘤嗎？他續說：「醫生話只能割除六成，仲有四成，即係仲會再生長，不如唔做手術，何必為此做大手術，雖然完全康復嘅機會好微。」明蔚早前接受眼皮上植入鉑金片手術，可惜效果不理想，李爸爸說：「都係合唔埋，成日流眼水，瞓覺要用紗布遮住。加上嘴張唔開，喉嚨又好窄，吞嘢食都有困難，我要將食物攪到好碎，如果濁親就好麻煩。」最近外國有一隻新標靶藥，檢驗後適合明蔚的血型，李爸爸喜孜孜說：「服食個多月，白血球數量下降，但藥效太強，但都適合佢，現在需要減藥。」

多年間，明蔚多得前輩馬浚偉出錢出力助她圓夢，出碟、出書，兼做舞台劇幕後助理，並發動組織幫她推廣其手作，明蔚直言無言感激。明蔚現時擁有唯一一首屬於她的歌《交換愛情》，而她在患病後，曾經有過兩段戀情，可惜都是由男方提出分手，她曾經傷心，但無怨無恨。那現在還想過追求愛情嗎？明蔚擰擰頭，李爸爸代說：「而家冇，好攰，佢身體唔好，點追求呢？除非真係有神蹟令佢康復。」

新的一年，明蔚親筆寫下願望：「新一年希望身體有好轉！病魔遠離！家人朋友身體健康！世界和平！」

以前佢未有事個陣見過佢隊嘢聽過live

睇文字都覺得慘

契哥真係好有大愛

邊撚個

原本想講聲加油 但見到契哥幅圖就...

人生最青春用嚟追夢果段時間咁就冇左啦

真係好可惜 明明咁靚女又後生

咁靚女

正義撚

生癌仲要擴散都擺到咁耐算好啦

加油 💪。好快好返。

以前好靚女

果時好似model，可惜

隻眼好可憐

fuck cancer